% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Оформление списка литературы}

\epigraph{\textit{Вот это да, я даже не слышал, что Word\Reg умеет хоть как"~то автоматизировать создание библиографического списка\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

Далее будет рассмотрен вариант оформления библиографического списка в соответствии с ГОСТ Р 7.0.5--2008 \cite{CTAN:GOST}.

\inputminted[label=50\_main-4.tex]{LaTeX}{examples/50_main-4.tex}

Содержимое файла, подключенного в преамбуле, представлено далее.

\inputminted[label=55\_biblio.tex]{LaTeX}{examples/55_biblio.tex}

В конце корневого документа подключен библиографический список в формате \hologo{BibTeX}, который представляет наибольший интерес.

% pip install bibtex-pygments-lexer
\inputminted[label=57\_biblio.bib]{BibTeX}{examples/57_biblio.bib}

Библиографический список в формате \hologo{BibTeX} (\kw{.bib}) требует конвертации в формат, доступный для вставки в \LaTeX{}"~документ (\kw{.bbl}). Для этого, необходимо после первой компиляции документа выполнить команду \kw{bibtex 50\_main-4}. Обратите внимание, что программа \kw{bibtex} не требует указания расширения входного файла.

Далее, необходимо два раза скомпилировать документ: первый раз подключается библиографический список, а второй раз обновляются ссылки на элементы библиографического списка в тексте. После тройной компиляции корневого файла данного документа (\kw{50\_main-4.tex}), имеем следующий~PDF"~документ.

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[page=1,width=0.48\textwidth]{examples/50_main-4.pdf}}
\fbox{\includegraphics[page=2,width=0.48\textwidth]{examples/50_main-4.pdf}}
\end{figure}

Потрясающей возможностью \LaTeX{} является автоматическое оформление списка литературы в соответствии с заданным стандартом. Стандарт задаётся командой \kwb{\textbackslash bibliographystyle}. Наиболее актуальным на момент написания книги стандартом является \kwb{ugost2008}, который соответствует ГОСТ Р 7.0.5"~2008.

Формат библиографических записей \hologo{BibTeX} довольно нагляден, однако, следует помнить две его особенности:

\begin{enumerate}
\item Во всех записях, необходимо добавлять поле \kw{language~=~\{russian\}}, чтобы поддержать кириллицу и дополнительный генерируемый текст был русским. 
\item Ссылки на электронные ресурсы в стандарте \kwb{ugost2008} генерируются плохо, такие записи были оформлены вручную. Этот путь далёк от идеала, но позволяет обойтись без создания дочерних стилей библиографического списка и без использования альтернативной библиографиеской подсистемы (раздел~\ref{sec:biber}).
\item Формат поля \kw{author} предусматривает два варианта описания каждого автора. Авторы разделяются ключевым словом \kwb{and} (\textbf{не запятой}):
\begin{enumerate}
\item "<Имя Отчество Фамилия and Имя Отчество Фамилия and \ldots">
\item "<Фамилия, Имя Отчество and Фамилия, Имя Отчество and \ldots">
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Для работы со списком литературы существует несколько графических оболочек, например \textbf{JabRef} \cite{JabRef}.

У данной программы множество возможностей для упрощения работы со списком литературы, в числе которых есть крайне полезная возможность поиска библиографических ссылок на статьи по их идентификатору DOI (Digital Object Identifier). Если вы хотите сослаться на известную зарубежную статью, скорее всего у неё есть DOI, и правильную библиографическую ссылку можно вставить автоматически (рисунок~\ref{fig:jabref}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{jabref.png}
\caption{Автоматическая вставка библиографической ссылки\\в программе \textbf{JabRef}}
\label{fig:jabref}
\end{figure}

По хорошему, в списке литературы не должно быть источников, на которые нет ссылок в тексте, однако, если вам необходимо добавить такие, можно использовать в любом месте документа команду \kw{\textbf{\textbackslash nocite}\{<метка>\}} или \kw{\textbf{\textbackslash nocite}\{*\}}, чтобы включить в список источников все известные библиографические ссылки.


\section{Biber} \label{sec:biber}

\hologo{BibTeX}~"--- не единственный менеджер библиографии в \LaTeX. Существует более современная подсистема, который содержит более проработанные варианты стандартов ГОСТ~\cite{CTAN:BiblatexGOST} и позволяет генерировать все вспомогательные надписи автоматически. Это пакет \kw{biblatex} и вспомогательная программа для него \kw{biber}. Их использование, выглядит следующим образом:


\begin{minted}{LaTeX}
% ...

\usepackage[style=gost-numeric,
backend=biber, language=auto,
hyperref=auto, autolang=other, 
sorting=none]{biblatex}
% \renewcommand*{\mkgostheading}[1]{#1} % Убрать курсив

\addbibresource{main.bib} % Файл библиографии

\begin{document}
    % ...
    \printbibliography[heading=bibintoc]
\end{document}
\end{minted}


Компилировать документы с библиографией под управлением \kw{biblatex} необходимо аналогично, как и при работе с \hologo{BibTeX}:

\begin{minted}{bash}
latex main.tex
biber main
latex main.tex
latex main.tex
\end{minted}

Примеры наименее тривиальных и наиболее востребованных библиографических записей:

\begin{minted}{BibTeX}
@InCollection{Wiki:SLAM,
media     = {eresource},
title     = {SLAM (метод)},
booktitle = {Википедия~--- свободная энциклопедия},
organization = {Wikimedia Foundation, Inc.},
address   = {США},
date      = {2016-05-23},
url       = {http://ru.wikipedia.org/wiki/SLAM_(метод)},
urldate   = {2017-02-22},
language  = {russian}
}

@InCollection{Habr:ParticleFilter,
media     = {eresource},
title     = {Простыми словами о фильтре частиц},
booktitle = {Хабрахабр},
organization = {TechMedia},
date      = {2016-02-08},
url       = {https://habrahabr.ru/post/276801/},
urldate   = {2017-03-29},
language  = {russian}
}

@InCollection{Habr:Tango,
media      = {eresource},
title      = {Device Lab от Google: Project Tango},
booktitle  = {Блог компании Google},
journal    = {Хабрахабр}, 
url 	   = {https://habrahabr.ru/article/304762/},
date       = {2016-07-08},
urldate    = {2017-04-05},
language   = {russian}
}

@THESIS{diss:MagicDisser,
type       = {mathesis},
author     = {Глаголев, Владислав Максимович},
title      = {Оптическая система навигации},
specialitycode = {12.04.02},
titleaddon = {защищена 29.06.16},
location   = {Тула},
date       = {2016},
pagetotal  = {123},
language   = {russian}
}
\end{minted}

Однако, простого способа избежать кодирования URL с кириллическими символами не было найдено. В \kw{biber} было добавлено отдельное поле \kwb{urlraw} лишь в версии \kw{3.8 DEV}. На момент написания книги, в CTAN присутствовала версия \kw{2.7}, и использовать данное поле не представляется возможным. Сложный способ получить русский текст в ссылках можно узнать на Stack Exchange~\cite{se:biber}.
